% ------------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
% ------------------------------------------------------------------------------
\chapter{A fejlesztői környezet bemutatása}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Small introduction
Az oktatási anyagok bemutatása után térjünk át arra, hogy a projekt készítése
során milyen fejlesztői környezetben dolgoztam. Kitérek arra, hogy a
forrásfájlokat milyen környezetben tároltam, és hogy ez miért volt
elengedhetetlen egy ilyen nagy volumenű projekt menedzselése és
továbbfejleszthetősége érdekében. Ezután megmutatom, hogy milyen szkripteket
készítettem a hibák kiküszöbölése, a dokumentumok egyszerű fordítása érdekében,
valamint arra, hogy ezek a programok hogyan működnek a gyakorlatban.

% Ebben a fejezetben be fogom mutatni, hogy milyen környezetben dolgoztam a
% fejlesztés során. Kitérek arra, hogy a forrásfájlokat milyen környezetben
% tároltam. Megmutatom, hogy milyen szkripteket fejlesztettem, melyek
% elősegítették a hibák kiküszöbölését, a dokumentumok fordítását és a kódbázis
% bővítését is.

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Git: a verziókezelő rendszer}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Git in general
A szoftverfejlesztés világában a \textit{git} rendszer egyre inkább alapvető
eszközzé válik. A \textit{git} nemcsak egy egyszerű verziókezelő rendszer,
hanem egy olyan eszköz is, amely újradefiniálja a fejlesztők munkamódszereit,
hiszen jelentős előnyöket nyújt a projektmenedzsment és a csapatmunka terén.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Út a git megjelenéséig}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Version control in general
Mi is az a verziókezelés, és miért is olyan fontos egy ilyen projekt esetén?
A verziókezelés egy olyan rendszer, amely lehetővé teszi, hogy egy adott
dokumentum, vagy fájl változásainak időben nyomon követését. Ezt a módszert
általában szoftverek forrásfájljainak nyilvántartására használják, de valójában
egy számítógépen található bármilyen típusú fájlra alkalmazható. Mivel jelen
esetben a fejlesztés során a forrásfájlok egyszerű szövegfájlok, ezért a
\textit{git} rendkívül hatékony eszköznek bizonyul.

% Copy paste
Sok embernél a verziókezelés abban merül ki, hogy a fájlokat egy másik
könyvtárba másolják, és a fájlok nevéhez egy sorszámot fűznek. Ez a megközelítés
rendkívül elterjedt, de sajnos nem túl hatékony, és még hibaérzékeny is. Könnyű
elfeledkezni arról, hogy melyik fájl melyik verzióját melyik könyvtárban
találhatjuk meg. Előfordulhat ezáltal, hogy egy régebbi verzióval dolgozunk,
vagy éppen egy másik fejlesztő munkáját írjuk felül.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[rounded corners, fill=gray!10] (-4,-3) rectangle (4,3);
		\draw[rounded corners, fill=white] (-0.33,-2.75) rectangle (3.33,2);


		\node at (0, 2.5) {\texttt{Helyi számítógép}};

		\node at (-2,1.5) {\texttt{Checkout}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=1.75cm, minimum height=0.85cm
		] (F) at (-2,0.5) {\texttt{Fájl}};

		\node at (1.5, 1.5) {\texttt{Adatbázis}};

		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V3) at (1.5,0.5) {\texttt{Verzió 3}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V2) at (1.5,-0.75) {\texttt{Verzió 2}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V1) at (1.5,-2) {\texttt{Verzió 1}};

		\draw (F) -- (V3) -- (V2) -- (V1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Helyi verziókezelő rendszerek felépítése \cite{git_scm_1.1}}
	\label{fog:fig:local-vcs}
\end{figure}

% Local version control
Ennek a problémának az orvosolására a programozók már régen kifejlesztettek
helyi verziókezelő rendszereket, amelyek mögött egy egyszerű adatbázis állt.
Az egyik legnépszerűbb ilyen eszköz az \textit{RCS} (Revision Control System --
Revíziós Ellenőrzési Rendszer) volt, amely a mai napig számtalan \textit{Unix}
rendszeren elérhető. Az \textit{RCS} egy egyszerű rendszer, amely a fájlok
mentéséhez \textit{diff} fájlokat használ. A \textit{diff} fájlokban csak azok
a sorok szerepelnek, amelyek változtak, így ezen fájlok mérete kicsi marad.
\cite{rcs_documentation} Egy ilyen rendszer felépítése a
\ref{fog:fig:local-vcs}. ábrán látható.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\draw[rounded corners, fill=gray!10] (-4,-3) rectangle ++(3,2.75);
		\draw[rounded corners, fill=gray!10] (-4,0.25) rectangle ++(3,2.75);
		\draw[rounded corners, fill=gray!10] (-0.5,-3) rectangle ++(5,6);
		\draw[rounded corners, fill=white] (0,-2.75) rectangle (4,2);

		\node (C1) at (-2.5,2.5) {\texttt{Számitógép 1}};
		\node (C2) at (-2.5,-2.5) {\texttt{Számitógép 2}};

		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=1.75cm, minimum height=0.85cm
		] (F1) at (-2.5,1.25) {\texttt{Fájl}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=1.75cm, minimum height=0.85cm
		] (F2) at (-2.5,-1.25) {\texttt{Fájl}};

		\node at (2,2.5) {\texttt{Centralizált szerver}};
		\node at (2, 1.5) {\texttt{Adatbázis}};

		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V3) at (2,0.5) {\texttt{Verzió 3}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V2) at (2,-0.75) {\texttt{Verzió 2}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
		] (V1) at (2,-2) {\texttt{Verzió 1}};

		\draw (V3) -- (V2) -- (V1);
		\draw [-latex] (0,.5) -- (F1.east);
		\draw [-latex] (0,-.5) -- (F2.east);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Centralizált verziókezelő renszerek felépítése \cite{git_scm_1.1}}
	\label{fig:centralized-vcs}
\end{figure}

% Centralized version control
Az \textit{RCS} egy egyszerű, és hatékony rendszernek bizonyult, viszont volt
egy nagyon fontos hiányossága. A rendszer nem támogatta a többfejlesztői
munkát. Ennek a problémának az orvosolására fejlesztették ki a centralizált
verziókezelő rendszereket. Az ilyen rendszerek esetén (mint pl. a \textit{CVS}
(Concurrent Versions System -- Egyidejű verziók rendszere)) egy központi
szerver tárolja a fájlokat, és a fejlesztők a szerveren keresztül tudják
elérni a fájlokat. Egy ilyen rendszer használata számos előnnyel jár a helyi
rendszerekkel szemben, viszont van egy súlyos hibája, amely a központi
szerverben rejlik. Ha a szerver egy pár órára leáll, akkor senki sem tud
dolgozni. Ha a szerver a fájlokat tároló adathordozóval együtt elromlik,
az az adatok és történetük elvesztését jelenti. \cite{cvs_documentation}
Egy ilyen rendszer felépítése a \ref{fig:centralized-vcs}. ábrán látható.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\foreach \x/\y in {0/0,-1/-1,1/-1} {
				\begin{scope}[xshift=\x*3.25cm, yshift=\y*8cm]
					\draw[rounded corners, fill=gray!10] (2,3) rectangle ++(-4,-6.5);
					\draw[rounded corners, fill=white] (1.75,0.75) rectangle ++(-3.5,-4);

					\node[
						rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
						minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
					] (V3) at (0,0) {\texttt{Verzió 3}};
					\node[
						rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
						minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
					] (V2) at (0,-1.25) {\texttt{Verzió 2}};
					\node[
						rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
						minimum width=2.5cm, minimum height=0.85cm
					] (V1) at (0,-2.5) {\texttt{Verzió 1}};

					\draw (V3) -- (V2) -- (V1);
				\end{scope}
			}

		\node (S) at (0,2.5) {\texttt{Szerver}};

		\node (C1) at (-3.25,-5.5) {\texttt{Számitógép 1}};
		\node (C2) at (3.25,-5.5) {\texttt{Számitógép 2}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=1.75cm, minimum height=0.85cm
		] (F1) at (-3.25,-6.25) {\texttt{Fájl}};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=1.75cm, minimum height=0.85cm
		] (F2) at (3.25,-6.25) {\texttt{Fájl}};

		\draw [-latex] (-3.25,-7.25) -- (F1);
		\draw [-latex] (3.25,-7.25) -- (F2);

		\draw [latex-latex] (-1.25,-6.75) -- (1.25,-6.75);
		\draw [latex-latex] (-1.75,-5) -- (-1,-3.5);
		\draw [latex-latex] (1.75,-5) -- (1,-3.5);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Centralizált verziókezelő renszerek felépítése \cite{git_scm_1.1}}
	\label{fig:distributed-vcs}
\end{figure}

% Distributed version control
Itt jönnek képbe a elosztott verziókezelő rendszerek, mint pl. a \textit{git}.
Ilyen rendszereknél a felhasználók nemcsak a fájlok legfrissebb verzióját
birtokolják, hanem teljes mértékben lemásolják az összes adatot, beleértve
a fájlokat, és azok teljes történetét is. Ez a megközelítés sokkal
biztonságosabb, mint a centralizált rendszereké, hiszen ha egy szerver
elromlik, akkor a fájlok másolatai még mindig elérhetőek. Ráadásul a legtöbb
ilyen rendszer jól kezeli, ha egy projekten belül több tárolóhelyet szeretnénk
használni. Ez a kedvező tulajdonság olyan munkafolyamatokat is lehetővé
tesz, amelyek centralizált rendszerekben nem megoldhatóak, például
hierarchikus modellek alkalmazását. \cite{git_scm_1.1} Egy ilyen verziókezelő
rendszer modellje a \ref{fig:distributed-vcs}. ábrán látható.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{A git rövid története}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Git short history
A \textit{Linux kernel} egy nagyszabású, nyílt forráskódú projet. A kezdeti
időszakban a szoftver módosításait javítások és archivált fájlok formájában
terjesztették. 2002-ben a \textit{Linux kernel projekt} egy \textit{BitKeeper}
nevű, elosztott verziókezelő rendszerre tért át. 2005-ben a \textit{Linux}
fejlesztői és a \textit{BitKeeper} mögött álló cég közötti kapcsolat egyre
inkább leépült, a \textit{BitKeeper} szoftver ingyenes hozzáférése pedig
megszűnt. Ekkor a \textit{Linux} fejlesztői úgy döntöttek, hogy saját
verziókezelő rendszert fejlesztenek, amely a \textit{BitKeeper} által
használt adatmodellt követi. A projektet Linus Torvalds vezette, és a
\textit{git} nevet kapta. Az új rendszer készítése során az alábbi célokat
tartották szem előtt:
\begin{itemize}
	\item gyorsaság,
	\item egyszerűség,
	\item támogassa a nemlineáris fejlesztést,
	\item teljesen elosztott legyen,
	\item támogassa a nagy projekteket is
\end{itemize}
Az első megjelenés óta a \textit{git} nagyon sokat fejlődött, viszont a fenti
célok mindvégig megmaradtak, mára pedig a legelterjedtebb verziókezelő rendszer
lett. \cite{git_scm_1.2}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Az alapok}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Git basics
Egy \textit{git} alapú verziókezelő rendszer használata nagyon egyszerű.
Ha egy már meglévő projektet szeretnénk egy \textit{git} alapú rendszerbe
helyezni, akkor a következő parancsot kell kiadnunk:

\begin{lstlisting}[caption={A git inicializálása},language=sh]
  $ cd <projekt könyvtár> # A projekt könyvtárba navigálunk
  $ git init              # A projekt könyvtár verziókezelését inicializáljuk
\end{lstlisting}

A parancs hatására a könyvtárban létrejött egy \texttt{.git} nevű rejtett
mappa, amely tartalmazza a \textit{git} számára alapvető fájlokat.
Ezt a folyamatot a \textit{git repository} inicializálásának nevezzük.
Fontos, hogy ilyenkor a projetben található fájlok nem lesznek
automatikusan verziókezelve, hanem úgynevezett \texttt{untracked} állapotba
kerülnek. Ez azt jelenti, hogy a \textit{git} nem fogja nyomon követni a
fájlok változásait. Ahhoz, hogy egy fájlt a \textit{git} nyomon kövessen,
a következő parancsot kell kiadnunk:

\begin{lstlisting}[caption={Fájlok hozzáadása},language=sh]
  $ git add <fájl neve>
\end{lstlisting}

Ekkor a fájlok \texttt{staged} állapotba kerülnek, vagyis a következő
pillanatképbe bekerülnek. Ahhoz, hogy egy pillanatképet készítsünk a
projekt állapotáról, a következő parancsot kell kiadnunk:

\begin{lstlisting}[caption={Pillanatkép mentése},language=sh]
  $ git commit -m <A commit üzenet>
\end{lstlisting}

A parancs hatására a \textit{git} létrehoz egy pillanatképet a projekt
állapotáról, és a pillanatképhez hozzárendeli a megadott üzenetet. Az ebben
szereplő fájlok pedig \texttt{tracked}, vagyis nyomon követett állapotba
kerülnek. Amennyiben a fájlok módosulnak, úgy a \textit{git} automatikusan
\texttt{modified} állapotba helyezi őket. Ha a módosításokat menteni
szeretnénk, akkor a fenti parancsokat kell újra kiadnunk. A \texttt{git add}
parancs hatására a fájlok \texttt{staged} állapotba kerülnek, majd a
\texttt{git commit} parancs hatására a fájlok pillanatképe elkészül.
Az előbb leírt folyamatot a \ref{fig:git-lifecycle} ábra szemlélteti.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[thick]
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=gray!10, draw=black,
			minimum width=3.25cm, minimum height=0.85cm
		] (U) at (-6, 0) {Untracked};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=blue!10, draw=black,
			minimum width=3.25cm, minimum height=0.85cm
		] (X) at (-2, 0) {Unmodified};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=yellow!10, draw=black,
			minimum width=3.25cm, minimum height=0.85cm
		] (M) at (2, 0) {Modified};
		\node[
			rectangle, rounded corners, fill=red!10, draw=black,
			minimum width=3.25cm, minimum height=0.85cm
		] (A) at (6, 0) {Staged};

		\foreach \l in {U,X,M,A} {
				\draw (\l) -- ++(0,-7.5);
			}

		\draw[-latex, line width=7mm, draw=gray] (-6,-2) -- (6,-2)
		node[right=-4mm, white, pos=0] {Fájl hozzáadása};
		\draw[-latex, line width=7mm, draw=gray] (-2,-3.5) -- (2,-3.5)
		node[right=-4mm, white, pos=0] {Fájl szerkesztése};
		\draw[-latex, line width=7mm, draw=gray] (2,-4.5) -- (6,-4.5)
		node[right=-4mm, white, pos=0] {Fájl hozzáadása};
		\draw[-latex, line width=7mm, draw=gray] (-2,-5.5) -- (-6,-5.5)
		node[left=-4mm, white, pos=0] {Fájl eltávolítása};
		\draw[-latex, line width=7mm, draw=gray] (6,-6.5) -- (-2,-6.5)
		node[left=-4mm, white, pos=0] {Pillanatkép készítése};
	\end{tikzpicture}
	\caption{%
		A fájlok életciklusa
		% Untracked -- Történet nélküli, újonnan létrehozott fájl\\
		% Unmodified -- A legutolsó pillanatkép óta nem módosított fájl\\
		% Modified -- A legutolsó pillanatkép óta módosított fájl\\
		% Staged -- Módosított, vagy újonnan létrehozott fájl,\\
		% \phantom{Staged -- }amely a következő pillanatképbe bekerül 
		\cite{git_scm_2.2}%
	}
	\label{fig:git-lifecycle}
\end{figure}

A fejlesztés során a programozók gyakran nem egyenként adják hozzá a fájlokat,
hanem a következő parancsot használják:

\begin{lstlisting}[caption={Összes fájl hozzáadása},language=sh]
  $ git add --all
\end{lstlisting}

A parancs hatására az összes újonnan létrehozott, vagy az utolsó pillanatkép
óta módosított fájl \texttt{staged} állapotba kerül. Ilyen parancsok
használata esetén nagyon hasznos tud lenni egy \texttt{.gitignore} nevű fájl.
Ez azoknak a fájloknak vagy almappáknak a listáját tartalmazza, amelyeket nem
szeretnénk, hogy a \textit{git} nyomon kövessen. Ilyen fájlok lehetnek pl. a
fordítóprogramok által generált fájlok és mappák (c program esetén a futtatható
állomány és az objektumfájlok), a fordítóprogramok által generált hibajelentések
(\textit{gcc} esetén a \texttt{.o} és \texttt{.out} fájlok, vagy akár az
operációs rendszer által generált rejtett fájlok (\textit{MacOS}-en a
\texttt{.DS\_Store},  \textit{Windows}-on a \texttt{Thumbs.db} fájlok).
Az én projektemben ez a fájl majdnem 500 sor hosszú, a legfontosabb elemei
a következőek:
\begin{lstlisting}[caption={A projektemben található \texttt{.gitignore} fájl legfontosabb részei},language=sh]
  # Projekt specifikus
  build     # A latexmk által generált fájlok
  generate  # A tsc által generált fájlok
  *.log     # A formázóprogramok és az automatizáló szkriptek által generált fájlok

  # Operációs rendszer specifikus
  .DS_Store
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------------------
% \subsection{A git repositoryk kezelése}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Ahhoz, hogy egy projekten több fejlesztő tudjon együtt dolgozni, tudnunk
% kell kezelni az úgynevezett \textit{remote repository}-kat. Ezeket a
% \textit{repository}-kat általában az interneten, vagy helyi hálózaton
% tárolják. 

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Az automatizálás}
% ------------------------------------------------------------------------------

A fejlesztés során a \textit{git} mellett nagy segítségemre voltak az
automatizáló szkriptek. Ebben a szekcióban bemutatom, hogy milyen nyelvet
használtam a szkriptek írásához, és hogy ezek milyen feladatokat láttak el.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{A TypeScript nyelv}
% ------------------------------------------------------------------------------

A szkriptek létrehozása során mindenképpen egy olyan nyelvet szerettem volna
használni, amelyet már ismerek, és amely alkalmas a feladatok elvégzésére.
Fontos szempont volt az is, hogy bármilyen operációs rendszeren és a
\textit{Github Actions} környezetben is működjön. A választásom a
\textit{TypeScript} nyelvre esett, amely egy \textit{Microsoft} által
fejlesztett, nyílt forráskódú nyelv. Célja, hogy a \textit{JavaScript} nyelvhez
képest több lehetőséget biztosítson a programozók számára. Emiatt a fejlesztők
körében nagyon népszerű. A \textit{Stack Overflow} 2023-as felmérése szerint
a nyelv a harmadik legkelendőbb a piacon. A fejlesztők közel $72\%$-a azt
nyilatkozta, hogy szívesen használná a nyelvet a következő évben is.
\cite{SO_Survey_2023} Ez az eredmény nem meglepő, a nyelv ugyanis számos
előnnyel rendelkezik, amelyek közül a legfontosabbak a következőek:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Statikus típusosság és típusellenőrzés}:
	      A \textit{JavaScripttel} ellentétben a \textit{TypeScript} egy erősen
	      típusos nyelv. Ez azt jelenti, hogy lehetővé teszi változók,
	      függvényparaméterek és visszatérési értékek típusának fejlesztés közben
	      történő meghatározását, csökkentve a futási időben jelentkező
	      típushibákat.

	\item \textbf{Átlátható és karbantartható kód}:
	      Mivel a kód expliciten meghatározott típusokat és interfészeket
	      tartalmaz, ezért a kód könnyebb olvasható és karbantartható.
	      Ez különösen nagy projektek esetén jelenthet előnyt.

	\item \textbf{Kiváló fejlesztési eszközök}:
	      A \textit{TypeScript} nyelvhez kiváló fejlesztési eszközök állnak
	      rendelkezésre, melyek hatékonyabbá teszik a fejlesztést. A
	      legnépszerűbb szövegszerkesztők mind támogatják a nyelvet, a kód
	      automatikus formázásától kezdve a hibák jelzéséig. A legnépszerűbb
	      fejlesztői környezetek, mint pl. a \textit{Visual Studio Code} és
	      a \textit{WebStorm} pedig kifejezetten a \textit{TypeScript}
	      nyelvhez készültek.

	\item \textbf{Kompatibilitás és teljesítmény}:
	      A \textit{TypeScript} nyelv kódját a fordító program \textit{JavaScript}
	      kóddá fordítja, így a nyelvvel írt programok bármelyik
	      \textit{JavaScript} környezetben futtathatóak, teljesítményük
	      pedig azonos a \textit{JavaScript} nyelvű programokéval. Ráadásul egy
	      már meglévő \textit{JavaScript}-tel írt projekthez fokozatosan hozzá
	      lehet adni a \textit{TypeScript} nyelvű fájlokat, nem kell az egészet
	      újraírni.

	\item \textbf{Kiváló dokumentáció és támogatás}:
	      A programozók részére rendkívül fontos, hogy egy nyelv jól dokumentált
	      legyen. A \textit{TypeScript} nyelv fejlesztői a hivatalos dokumentáció
	      \cite{TS_Microsoft} mellett a \textit{Mozilla} által fenntartott
	      \textit{MDN Web Docs} \cite{JS_Mozilla} oldalon is választ találhatnak
	      a kérdéseikre.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{A szkriptek működése}
% ------------------------------------------------------------------------------

% General description
A szkripteknek két fő feladata volt a fejlesztés során. Az első a dokumentumok
validálása, a második pedig a dokumentumok fordítása és rendszerezése volt.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{A projektstruktúra megtervezése}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Folder structure
Első lépés a projektstruktúra megtervezése volt. A projekt gyökerében nyolc
fontos mappa, valamint konfigurációs fájlok találhatóak. Előbbiek közül öt
könyvtár \LaTeX, egy \textit{git}, egy \textit{TypeScript}, egy pedig
\textit{Github} specifikus volt. A konfigurációs fájlok egyrészt formázási
szabályokat, másrészt fordítási beállításokat tartalmaztak. Előbbiek használata
egy verziókezelő rendszerben nagyon fontos, hiszen így biztosítható, hogy minden
fejlesztő ugyanolyan formázási szabályokkal szerkesztett dokumentumokat
produkáljon. Ez \LaTeX esetében az \texttt{indentconfig.yaml},
\textit{TypeScript} esetében pedig a \texttt{.prettierrc} fájlt takarja.
A forditási beállításokat tartalmazó fájlok pedig a \texttt{.latexmkrc} és a
\texttt{tsconfig.json} fájlok voltak. A mappastruktúra a következőképpen
nézett ki:

\begin{lstlisting}
  │
  ├── .git     -- git specifikus fájlok
  ├── .github  -- github specifikus fájlok
  ├── scripts  -- Typescript files - only used in workflows
  │
  ├── config   -- LaTeX - osztályok és csomagok forrásai
  ├── book     -- LaTeX - math-book osztállyal készített dokumentumok
  ├── handout  -- LaTeX - math-handout osztállyal készített dokumentumok
  ├── exercise -- LaTeX - math-standalone osztállyal készített feladatok
  └── graphics -- LaTeX - math-standalone osztállyal készített ábrák
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{A fájlkonvenció megtervezése}
% ------------------------------------------------------------------------------

% File convention
A mappastruktúra megtervezése után fontos volt további döntéseket hozni.
Be kellett vezetni egy nevezéktanbeli konvenciót, hogy a szkriptek könnyedén
megtalálják a dokumentumok forrásfájljait. Ennek érdekében minden mappába,
ahol úgynevezett gyökér fájlok voltak, egy \texttt{config.yml} fájlt kell
elhelyezni. Fontos, hogy amennyiben a program egy mappában egy ilyen
konfigurációs fájlt talál, akkor az alatta lévő mappákban már nem fog
tovább keresni. Például ha a \texttt{/handout/G3/multivariable} mappában
található egy \texttt{config.yml} fájl, akkor a program nem fogja
megvizsgálni a \texttt{/handout/G3/multivariable/1} mappát.

Egy \texttt{config.yml} fájl az alábbi kulcs-érték párokat tartalmazhatja:

\begin{lstlisting}[caption={A konfigurációs fájlok sémájának interfésze \textit{TypeScript} nyelvben}]
  interface LatexConfig {
    root_files: {
      input: string;
      output?: string;
      lang?: string;
    }[];
    lang?: string | boolean;
    external_deps?: {
      [key: string]: string[];
    };
  }
\end{lstlisting}

% root_files
Az egyetlen kötelező kulcs a \texttt{root\_files}, amely egy olyan objektumokból
álló tömb, melyek tartalmazzák a gyökér fájlok nevét (\texttt{input}),
opcionálisan pedig a kimeneti fájl nevét (\texttt{output}), és a dokumentum
nyelvét is (\texttt{lang}). A többi kulcs opcionális.

% lang
A \texttt{lang} kulcs alapértelmezett értéke a \texttt{true}, amely azt jelenti,
hogy amennyiben a dokumentum neve mellett nem adtuk meg a dokumentum nyelvét,
akkor a szkript a fájl elnevezése alapján fog következtetni annak nyelvére.
Magyar nyelvű fájlok esetén a \texttt{.hu.tex}, angol nyelvű fájlok esetén
pedig a \texttt{.en.tex} kiterjesztés jelzi a dokumentum nyelvét. Amennyiben
a fájl elnevezése nem a konvenció szerint történt, akkor a szkript egy
figyelmeztető üzenetet fog kiírni, de a fordítást nem fogja megállítani.
Ha az értéke \texttt{false}, az azt jelenti, hogy az adott mappában található
fájlok nem nyelv specifikusak. Ez az opció az ábráknál hasznos, hiszen azok
általában nem tartalmaznak szöveget. Megadhatjuk még a \texttt{lang} kulcsnak
egy nyelvkódot is. Ekkor a program nem fogja figyelembe venni a fájl nevét,
hanem minden fájlt a megadott nyelvűnek fogja tekinteni. Ha a dokumentum neve
mellett a nyelv kulcsot is tartalmazza a \texttt{root\_files} tömbben
található objektum, akkor az az érték felül fogja írni a \texttt{lang} kulcs
értékét.

% external_deps
A \texttt{external\_deps} kulcs pedig egy olyan objektumot tartalmaz, amely
úgynevezett külső programok csomagjaira mutat. Ezeket a szkript fordítás előtt
automatikusan telepíti annak érdekében, hogy a fordítás sikeres legyen. Például
ha megadjuk a \texttt{python} kulcsot, mely értéke:
\inlinecode{["numpy", "sympy"]},
akkor a szkript a fordítás előtt automatikusan telepíti a \textit{numpy} és a
\textit{sympy} csomagokat. Jelen esetben ez a funkció egyedül a
\textit{python} nyelv esetén érhető el, viszont más nyelvekre is könnyedén
kiterjeszthető a moduláris felépítésnek köszönhetően. Ez a funkció
különösen hasznos a \textit{Github Actions} környezetben, melyet a későbbiekben
fogok bemutatni.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{A szkriptek futtatása és kimenete}
% ------------------------------------------------------------------------------

A projekt gyökerében található egy \texttt{package.json} fájl, amelyben
különböző parancsokat definiáltam. Az alábbi opciók állnak rendelkezésre:

\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{link}}:
	      Az osztályok és csomagok linkelése a \texttt{texmf} mappába.
	      Hatására a projektben szereplő összes \LaTeX{} osztály és csomag
	      elérhetővé válik a \LaTeX fordítóprogram számára. A gyakorlatban
	      ez azt jelenti, hogy a \texttt{config} mappában található osztályok
	      és csomagok hard linkelve -- vagy ha ez nem elérhető akkor másolva --
	      lesznek a \texttt{texmf} mappába, amely nemcsak a fordítónak,
	      hanem a fejlesztést segítő \LaTeX{} nyelvi szervernek is
	      esszenciális. Így a gyári csomagokhoz hasonlóan a saját forrásfájlokban
	      definiált parancsok is automatikusan felismerésre kerülnek.

	\item \textbf{\texttt{clean}}:
	      Kitörli a fordítás során keletkezett fájlokat.

	\item \textbf{\texttt{generate}}:
	      Elkészíti a fordítás során szükséges \texttt{shell scripteket}

	\item \textbf{\texttt{deps:<root|standalone|all>}}:
	      Installálja a külső függőségeket. A \texttt{root} csak a könyv és
	      handout osztályokhoz tartozó, a \texttt{standalone} csak a
	      \texttt{standalone} osztályokhoz tartozó, az \texttt{all} pedig
	      az összes fájlhoz tartozó dependenciákat telepíti.

	\item \textbf{\texttt{compile:<root|standalone|all>}}:
	      Elkészíti a dokumentumokat. A \texttt{root} csak a könyv és
	      handout osztályokhoz tartozó, a \texttt{standalone} csak a
	      \texttt{standalone} osztályokhoz tartozó, az \texttt{all} pedig
	      az összes fájlt lefordítja.
\end{itemize}

A fenti parancsokat a \texttt{pnpm} csomagkezelő segítségével lehet futtatni.
Ehhez lokálisan telepített \texttt{node} környezet szükséges. Mivel ennek a
\texttt{pnpm} alapértelmezetten nem része, ezért ennek telepítése is szükséges.
Ennek installálása, majd a fenti parancsok futtatása a következőképpen történik:
\begin{lstlisting}[caption={A pnpm telepítése és a parancsok futtatása}]
  $ npm install -g pnpm         # A pnpm telepítése
  $ pnpm run <parancs neve>     # A parancsok futtatása
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------------------------------
\section{A projekt publikálása}
% ------------------------------------------------------------------------------

% General info
A szkriptek, bár egyértelműen hasznosak voltak a lokális fejlesztés során is,
hiszen a dokumentumok fordítását és validálását automatizálták, fő céljuk
mégsem ez volt. A projekt a \textit{Github} nevezetű platformon lett tárolva,
amely automatizálási lehetőségeket is biztosít. Ezt a lehetőséget kihasználva
a szkripteket a \textit{Github Actions} környezetben futtattam, ahol
a dokumentumok fordítása és validálása automatikusan megtörtént. Ennek a
folyamatát fogom most bemutatni.


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{A Github}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Github
A \textit{GitHub} egy -- egy \textit{Microsoft} által fejlesztett --
verziókezelésre és közös szoftverfejlesztésre tervezett webes platform, amely
a Linus Torvalds által létrehozott \textit{git} verziókezelő rendszerre épül.
Rendkívül népszerű a nyílt forráskódú projektek körében, felhasználói bázisa
2023-ra elérte a 100 millió főt. \cite{github_user_count}

A \textit{Github} rendkívül részletes dokumentációt, oktatási anyagokat és
fórumokat biztosít a felhasználói számára, ezért használatának elsajátítása
rendkívül egyszerű, és hasznos tud lenni a fejlesztés során.
\cite{github_documentation}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{A Github Actions}
% ------------------------------------------------------------------------------

% Github Actions
A \textit{Github Actions} egy olyan szolgáltatás a \textit{Github} platformon
belül, amely a felhasználók számára lehetővé teszi automatizálási folyamatok
hozzáadását a projektjeikhez. Használata nyílt forráskódú projektek esetén
korlátlanul ingyenes. Ez a képesség jelentősen kiterjeszti a \textit{Github}
funkcióit a puszta verzíókezelésen túl.

A \textit{Github Actions} segítségével olyan munkafolyamatok hozhatóak létre,
mint például a csomagok tesztelése, a hibák észlelése, vagy éppen kód fordítása,
vagy megjelentetése. Ezeket a folyamatokat úgynevezett \texttt{workflow}
fájlokban lehet definiálni, melyek a \texttt{/.github/workflows} mappában
található, \texttt{.yaml} kiterjesztésű fájlok.

Az általam létrehozott \texttt{workflow} fájlnak három fő része van. Az első
részben a fordításhoz szükséges \texttt{shell szkriptek} generálása történik.
Ez a folyamat a következőképpen néz ki:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{\texttt{actions/checkout}}:
	      A projekt klónozása a szerverre.

	\item \textbf{\texttt{actions/setup-node}}:
	      A \texttt{node} környezetet telepítése.

	\item \textbf{\texttt{pnpm/action-setu}}:
	      A \texttt{pnpm} csomagkezelő telepítése.

	\item \textbf{\texttt{cache-dirs}}:
	      A \texttt{pnpm} cache mappája útvonalának eltárolása.

	\item \textbf{\texttt{actions/cache}}:
	      A \texttt{pnpm} cache mappájának elmentése. Ez a funkció azért hasznos,
	      mert amennyiben a fejlesztés a \texttt{package.json} fájlban megadott
	      dependenciák nem változnak, akkor a \texttt{pnpm} nem fogja újra
	      telepíteni őket, hanem a cache mappából fogja őket betölteni.
	      Ezzel a munkafolyamattal az inicializálás ideje jelentősen csökken.

	\item \textbf{\texttt{pnpm-deps}}:
	      Külső dependenciák telepítése. A \texttt{pnpm} csomagkezelő ebben a
	      lépésben telepíti a \texttt{package.json} fájlban definiált
	      dependenciákat.

	\item \textbf{\texttt{pnpm-generate}}:
	      A \texttt{shell szkriptek} generálása. A \texttt{pnpm} csomagkezelő
	      ebben a lépésben generálja a \texttt{shell szkripteket}, amelyek
	      a dokumentumok fordításához szükségesek.

	\item \textbf{\texttt{actions/upload-artifact}}:
	      A generált szkriptek eltárolása annak érdekében, hogy azok a következő
	      munkafolyamatban is elérhetőek legyenek.
\end{enumerate}

Miután a fordításhoz szükséges szkriptek sikeresen elkészültek, megkezdődik
a másik kettő folyamat, amelyek párhuzamosan futnak. Az egyik a könyv és
handout, a másik pedig a feladat és grafika típusú fájlok fordítását és
megjelentetését végzi el. Utóbbi inkább fejlesztési szempontból fontos, mivel
az ezekben található fájlok a könyvekben, illetve handoutokban szereplő
feladatokat és ábrákat tartalmazzák. A két folyamat felépítése teljesen azonos,
csupán abban tér el, hogy milyen típusú fájlokat dolgoznak fel:

\begin{enumerate}
	\item \texttt{\textbf{actions/checkout}}:
	      Az előzőekhez hasonlóan a projekt klónozása a szerverre.

	\item \texttt{\textbf{get-date}}:
	      A jelenlegi dátum eltárolása.

	\item \texttt{\textbf{actions/cache}}:
	      A generált fájlok elmentése. Amennyiben a fájlok nem változtak, akkor
	      nem kell újra lefordítani őket, ezzel drasztikusan lecsökkentve a
	      futási időt.

	\item \texttt{\textbf{actions/download-artifact}}:
	      A korábban generált szkriptek letöltése.

	\item \texttt{\textbf{link}}:
	      Az általam készített osztályok és csomagok másolása a \texttt{texmf}
	      mappába.

	\item \texttt{\textbf{dependencies}}:
	      A külső dependenciák telepítése.

	\item \texttt{\textbf{compile}}:
	      A dokumentumok fordítása.

	\item \texttt{\textbf{actions/upload-artifact}}:
	      A fordítás során keletkezett fájlok feltöltése.
\end{enumerate}
